基金股東反對 籲派特別息TVB回購大計料難產

基金股東反對 籲派特別息
TVB回購大計料難產

財經要聞

【本報訊】TVB（511）被爆真正實益大股東為「中國梅鐸」黎瑞剛，但其42億元的回購方案最終得到證監會放行，不必提全購，只需大多數票贊成通過即可。但原來證監會「暗藏殺着」，加上第二大股東、基金Silchester International明言TVB應叫停回購，分析料黎瑞剛變相「免費增持」的願望很有可能落空。
記者：梁偉聰

TVB的回購願望很有可能落空。 資料圖片

基金Silchester昨日回覆《蘋果》查詢時，直斥TVB「回購站不住腳（Untenable），應該取消。」
基金發言人又表示，歡迎證監會調查，指裁決發現的問題「嚴重」，應由TVB董事局適當處理。Silchester重申，回饋股東最好的方法是派9.6元的特別股息，指派息可惠及所有股東，亦毋須特別監管豁免或支付重大的法律和專業費用，TVB股票在市場上的流動性亦得到保護，呼籲TVB盡快提出派特別股息議案。
黎瑞剛今次「偷雞唔成」，一切要由《廣播條例》（下稱《條例》）說起。現時TVB的主要股東，除黎瑞剛等人持有的Young Lion（YL）及「六嬸」方逸華外，尚有兩間外資基金公司Silchester International及Dodge & Cox，分別持有14.02%及9.17%。根據《條例》，兩個外資基金股東被歸類為「受限制表決控權人」。

證監變相解除外資投票限制

《條例》寫明，於任何股東大會上，如受限制表決控權人（今次則為兩間基金）在投票中行使的票數，超逾該次投票中總計票數的49%，則受限制表決控權人所投的票數，須按照《條例》所載的公式扣減至最多49%。換言之，最極端情況下，假設回購方案的投票上，只有一名是香港人的小股東及Silchester投票，即使持有逾6,000萬股的Silchester投反對票，而該名小股東只持有1股、但投贊成票，亦足以51：49成功通過方案。
TVB早前表明，YL等一致行動人士無權就回購方案投票。如今證監會有條件地授出清洗豁免，當中的條件是回購議案在股權沒被扣減的情況下，以大多數票贊成通過，變相為外資基金解除了扣減限制。故在Silchester反對回購下，回購方案要得以通過，即至少要有持超過14.02%的小股東投贊成，以TVB停牌前股價29.9元計算，即至少需要18.36億元的股票。
小牛金服行政總裁連敬涵認為，TVB要通過回購議案「基本上好難」。他指一般公眾股東投票意欲低，面對持14%股權的基金反對，很難齊集足夠的小股東通過議案，除非TVB找到一班持股低於5%的基金投贊成票。

相關新聞

涂謹申促通訊局查TVB股權

財經要聞 5小時前

垃圾

依件事仲大鑊過強姦犯死，非香港居民既人竟然可以違反廣播條例幕後操縱
同違反一國兩制無乜分別